---
layout: post
title: '浅记线性同余方程（组）'
date: "2025-10-31T00:41:25Z"
---
浅记线性同余方程（组）
===========

线性同余方程
======

### 定义

线性同余方程就是形如 \\(ax\\equiv b\\pmod m\\) 其中 \\(a,b,m\\) 是给定的整数。

### 解法

由同余的性质可知 \\(m\\mid ax-b\\) 即 \\(ax-b=km\\) 其中 \\(k\\in \\mathbb{Z}\\)。

如果我们设 \\(k=-y\\) 的话，就有 \\(ax+my=b\\)，发现了吗？其实这就是 [Bézout 定理](https://www.cnblogs.com/rp-plus-plus/p/18923876)。

由**Bézout 定理**我们可以得到，这个同余方程有解当且仅当 \\(\\gcd(a,m)\\mid b\\)。

我们考虑在有解的情况下使用扩展欧几里得算法先求解出 \\(ax+my=\\gcd(a,m)\\) 的一组特解 \\(\\left\\{\\begin{matrix}x=x\_0 \\\\y=y\_0\\end{matrix}\\right.\\)，然后呢，我们就可以得到 \\(x=\\frac{x\_0\\times b}{\\gcd(a,m)}\\) 就是原方程的一组解。

#### 关于扩展欧几里得算法的说明

##### 内容

我们考虑不定方程 \\(ax+by=\\gcd(a,b)\\) 的一组特解，我们可以采用递归的方法来求解，实际上这也就是扩展欧几里得算法：

1.  显然当 \\(b=0\\) 时，有 \\(\\left\\{\\begin{matrix}x=1\\\\y=0\\end{matrix}\\right.\\) 满足条件。
2.  当 \\(b\\ne 0\\) 时，我们根据欧几里得算法有 \\(\\gcd(a,b)=\\gcd(b,a\\bmod b)\\) 于是，我们就有 \\((a\\bmod b)y+bx=\\gcd(b,a\\bmod b)\\) 又由于 \\((a\\bmod b)y+bx=\\left(a-b\\times\\lfloor\\frac{a}{b}\\rfloor\\right)\\times y+bx\\) 将 \\(\\operatorname{RHS}\\) 展开，合并同类项后有 \\((a\\bmod b)y+bx=ay+b\\times \\left(x-\\lfloor\\frac{a}{b}\\rfloor y\\right)\\) 于是，我们令 \\(x\_0=y,y\_0=x-\\lfloor \\frac{a}{b}\\rfloor y\\) 就有 \\(ax\_0+by\_0=\\gcd(a,b)\\)。

##### 代码实现

根据上述内容，我们可以打出扩展欧几里得算法的代码：

    int exgcd(int a,int b,int&x,int&y){
    	if(b==0){
    		x=1;
    		y=0;
    		return a;
    	}
    	int d=exgcd(b,a%b,x,y);
    	int z=x;
    	x=y;
    	y=z-z*y;
    	return d;
    }
    

##### 功能介绍

以上函数的返回值为 \\(\\gcd(a,b)\\)，注意到参数 \\(x,y\\) 均在前面加上了取地址符，表示在函数中可以改变 `x` 与 `y` 的值，而函数运行完成后 `x` 与 `y` 所保存的值就是 \\(ax+by=\\gcd(a,b)\\) 的一组特解。

### 一道模板题

[洛谷 P1082](https://www.luogu.com.cn/problem/P1082)：

这道题目就是模板题，方程可以写成 \\(ax+by=1\\) 的形式，于是我们使用扩展欧几里得算法，可以求出特解 \\(x\_0\\) 然后 \\(x\_0\\bmod b\\) 就是原方程的最小正整数解了。

    #include<bits/stdc++.h>
    #define int long long
    using namespace std;
    int a,b;
    int exgcd(int a,int b,int&x,int&y){
    	if(b==0){
    		x=1;
    		y=0;
    		return a;
    	}
    	int d=exgcd(b,a%b,x,y);
    	int z=x;
    	x=y;
    	y=z-(a/b)*y;
    	return d;
    }
    signed main(){
    	cin>>a>>b;
    	int x,y;
    	exgcd(a,b,x,y);
    	cout<<(x%b+b)%b;
    	return 0;
    }
    

线性同余方程组
=======

作者太懒了，这里先讲解更加宽泛的扩展中国剩余定理吧，等以后再讲解特殊的中国剩余定理，顺便宣传一下博客：[link](https://www.cnblogs.com/rp-plus-plus/p/19174819)。

### 问题简述

给定一个 \\(k\\) 个方程的线性同余方程组：

\\\[\\left\\{\\begin{matrix} x\\equiv a\_1\\pmod {m\_1}\\\\x\\equiv a\_2\\pmod {m\_2} \\\\\\vdots \\\\x\\equiv a\_k\\pmod {m\_k} \\end{matrix}\\right.\\\]

其中 \\(m\_1,m\_2,\\dots,m\_k\\) 不一定两两互质。

### 解题方法

我们的大致解题思路为将 \\(2\\) 个方程合并为一个新的方程，以此类推，最终我们会得到一个 \\(x\\equiv y\\pmod z\\) 的一个方程，易见上面的方程组的最小正整数解就是 \\(y\\)。

接下来我们来解决合并方程的问题，我们考虑如下两个方程：

\\\[\\left\\{\\begin{matrix} x\\equiv a\_1\\pmod {m\_1}\\\\x\\equiv a\_2\\pmod {m\_2} \\end{matrix}\\right.\\\]

我们根据第一个式子可以写出 \\(x\\) 的通解 \\(x=a\_1+m\_1\\times k\\) 其中 \\(k\\) 为任意整数，我们将这个通解带入第二个式子就可以得到 \\(a\_1+m\_1\\times k\\equiv a\_2\\pmod {m\_2}\\) 我们移一下项就可以得到 \\(m\_1\\times k\\equiv a\_2-a\_1\\pmod {m\_2}\\)，这就是上面的方程组合并后的结果。

而这个方程有解的充要条件是 \\(\\gcd(m\_1,m\_2)\\mid a\_2-a\_1\\)，这个其实就是裴蜀定理，这里不再概述。

我们继续讲，我们得到这个充要条件后我们可以判断这个方程是否有解，如果有解我们就继续进行接下来的操作。

我们设 \\(d=\\gcd(m\_1,m\_2)\\)，然后将我们合并的方程变换一下就是：

\\\[\\frac{m\_1\\times k}{d}\\equiv \\frac{a\_2-a\_1}{d}\\pmod {\\frac{m\_2}{d}} \\\]

然后，我们设 \\(m\_1'=\\frac{m\_1}{d},c=\\frac{a\_2-a\_1}{d},m\_2'=\\frac{m\_2}{d}\\) 于是我们就有：

\\\[m\_1'\\times k\\equiv c\\pmod {m\_2'} \\\]

注意到此时 \\(m\_1',m\_2'\\) 互质，所以 \\(m\_1'\\) 在模 \\(m\_2'\\) 的意义下存在乘法逆元，我们可以使用扩展欧几里得算法来求出逆元，即求出整数 \\(inv\\) 使得 \\(m\_1'\\times inv\\equiv 1\\pmod {m\_2'}\\)，所以我们继续将这个方程变换就变成了：

\\\[k\\equiv c\\times inv\\pmod {m\_2'} \\\]

如果我们记 \\(k\_0=c\\times inv\\) 则 \\(k\\) 的通解为 \\(k\_0+m\_2'\\times t\\) 其中 \\(t\\) 为任意整数。

然后我们将这个 \\(k\\) 带回一开始的式子就可以得出：

\\\[\\begin{aligned} x&=a\_1+m\_1\\times(k\_0+m\_2'\\times t)\\\\ &=(a\_1+m\_1\\times k\_0)+(m\_1\\times m\_2')\\times t\\\\ &=(a\_1+m\_1\\times k\_0)+\\frac{m\_1\\times m\_2}{d}\\times t\\\\ &=(a\_1+m\_1\\times k\_0)+\\mathrm{lcm}(m\_1,m\_2)\\times t\\end{aligned}\\\]

我们设 \\(x\_0=a\_1+m\_1\\times k\_0,L=\\mathrm{lcm}(m\_1,m\_2)\\) 所以我们就愉快地得出了：

\\\[\\left\\{\\begin{matrix} x\\equiv a\_1\\pmod {m\_1}\\\\x\\equiv a\_2\\pmod {m\_2} \\end{matrix}\\right.\\Longleftrightarrow x\\equiv x\_0\\pmod L\\\]

于是，我们完成了合并方程的使命！

最后其实就是一个递推的过程我们一次合并前 \\(2\\) 个方程，最后就能得到答案！

### 代码实现

    #include<bits/stdc++.h>
    #define LL __int128
    #define R register
    using namespace std;
    namespace fastIO{char *p1,*p2,buf[100000];
    	#define nc() (p1==p2&&(p2=(p1=buf)+fread(buf,1,100000,stdin),p1==p2)?EOF:*p1++)
    	inline void read(LL&n){LL x=0,f=1;char ch=nc();while(ch<48||ch>57){if(ch=='-'){f=-1;}ch=nc();}while(ch>=48&&ch<=57){x=(x<<3)+(x<<1)+(ch^48),ch=nc();}n=x*f;}inline void read(string&s){s="";char ch=nc();while(ch==' '||ch=='\n'){ch=nc();}while(ch!=' '&&ch!='\n'){s+=ch,ch=nc();}}inline void read(char&ch){ch=nc();while(ch==' '||ch=='\n'){ch=nc();}}inline void write(LL x){if(x<0){putchar('-'),x=-x;}if(x>9){write(x/10);}putchar(x%10+'0');return;}inline void write(const string&s){for(R LL i=0;i<(int)s.size();i++){putchar(s[i]);}}inline void write(const char&c){putchar(c);}
    }using namespace fastIO;
    inline LL mul(LL a,LL b,const LL&mod){
        a=(a%mod+mod)%mod; 
        b=(b%mod+mod)%mod;
        LL res=0;
        while(b){
            if(b&1)res=(res+a)%mod;
            a=(a+a)%mod;
            b>>=1;
        }
        return res;
    }
    void exgcd(LL a,LL b,LL&x,LL&y){
        if(b==0){
            x=1;
            y=0;
        }
    	else{
            exgcd(b,a%b,y,x);
            y-=x*(a/b);
        }
    }
    LL inv_mod(LL a,LL m){
        LL x,y;
        exgcd(a,m,x,y);
        return (x%m+m)%m;
    }
    LL gcd(LL a,LL b){
        return b?gcd(b,a%b):a;
    }
    LL n,a[100005],b[100005];
    signed main(){
        read(n);
        for(int i=0;i<n;i++){
        	read(a[i]);
        	read(b[i]);
        }
        LL a0=a[0];
        LL b0=(b[0]%a0+a0)%a0;
        for(int i=1;i<n;i++){
            LL ai=a[i];
            LL bi=(b[i]%ai+ai)%ai;
            LL d=gcd(a0,ai);
            LL dif=bi-b0;
            LL a0_=a0/d;
            LL ai_=ai/d;
            LL dif_=dif/d;
            LL c=(dif_%ai_+ai_)%ai_;
            LL inv=inv_mod(a0_,ai_);
            LL t0=mul(inv,c,ai_);
            LL a0__=(a0/d)*ai;
            LL mod__=a0__;
            LL p=mul(a0,t0,mod__);
            LL b0__=(b0+p)%mod__;
            a0=mod__;
            b0=b0__;
        }
    	write(b0);
        return 0;
    }
    

一些例题
====

如果有不会的可以回复作者！

*   [洛谷 P5655](https://www.luogu.com.cn/problem/P5656)。
*   [洛谷 P2480](https://www.luogu.com.cn/problem/P2480)。