---
layout: post
title: '利用齐次坐标系证明各种几何定理【射影几何】'
date: "2025-12-15T00:47:19Z"
---
利用齐次坐标系证明各种几何定理【射影几何】
=====================

符号约定
====

*   齐次坐标 \\(a,b\\) 等价（\\(\\exists \\lambda, a = \\lambda b\\)）记作 \\(a\\sim b\\)
*   所有的齐次坐标都记录为用圆括号包裹的三元组。（有的资料会把直线的齐次坐标记录为方括号包裹的三元组）（使用本文的记录方法可以更突显点、线的代数共性而非几何区别）

Disargues 定理
============

题目描述
----

有不重合的 \\(6\\) 点 \\(A\_1,A\_2,B\_1,B\_2,C\_1,C\_2\\) 满足两两不三点共线，则下面两个命题等价：

*   \\(p\_1:\\) 线 \\(A\_1\\times A\_2, B\_1\\times B\_2, C\_1\\times C\_2\\) 三线共点。
*   \\(p\_2:\\) 设线 \\(a\_i = B\_i\\times C\_i, b\_i = C\_i\\times A\_i, c\_i = A\_i\\times B\_i\\ (i\\in\\{1,2\\})\\)，则点 \\(a\_1\\times a\_2, b\_1\\times b\_2, c\_1\\times c\_2\\) 三点共线。

证明
--

观察发现，\\(p\_1\\Rightarrow p\_2\\) 和 \\(p\_1\\Leftarrow p\_2\\) _**对偶**_，所以只需证 \\(p\_1\\Rightarrow p\_2\\).

现证 \\(p\_1\\Rightarrow p\_2\\).

设 \\(A\_1\\times A\_2,B\_1\\times B\_2,C\_1\\times C\_2\\) 的交点为 \\(P\\)，则 \\(A\_1,B\_1,C\_1,P\\) 两两不三点共线（若 \\(A\_1,B\_1,P\\) 三点共线，由 \\(A\_1,A\_2,P\\) 三点共线，则 \\(A\_1,A\_2,B\_1\\) 三点共线，与题目条件矛盾），所以可设

\\\[\\begin{gathered} A\_1 = (1, 0, 0)\\\\ B\_1 = (0, 1, 0)\\\\ C\_1 = (0, 0, 1)\\\\ P = (1, 1, 1) \\end{gathered} \\\]

由于 \\(P\\) 不与 \\(A\_2,B\_2,C\_2\\) 重合（否则将会出现三点共线），所以设 \\(\\lambda\_1,\\lambda\_2,\\lambda\_3\\) 使得

\\\[\\begin{gathered} A\_2 = P + \\lambda\_1A\_1 = (1 + \\lambda\_1,\\ 1,\\ 1)\\\\ B\_2 = P + \\lambda\_2B\_1 = (1,\\ 1 + \\lambda\_2,\\ 1)\\\\ C\_2 = P + \\lambda\_3C\_1 = (1,\\ 1,\\ 1 + \\lambda\_3)\\\\ \\end{gathered} \\\]

则

\\\[\\begin{gathered} a\_1 = B\_1 \\times C\_1 = (1, 0, 0)\\\\ b\_1 = C\_1 \\times A\_1 = (0, 1, 0)\\\\ c\_1 = A\_1 \\times B\_1 = (0, 0, 1)\\\\ a\_2 = B\_2 \\times C\_2 = (\\lambda\_2\\lambda\_3 + \\lambda\_2 + \\lambda\_3,\\ -\\lambda\_3,\\ -\\lambda\_2)\\\\ b\_2 = C\_2\\times A\_2 = (-\\lambda\_3,\\ \\lambda\_1\\lambda\_3 + \\lambda\_1 + \\lambda\_3,\\ -\\lambda\_1)\\\\ c\_2 = A\_2\\times B\_2 = (-\\lambda\_2,\\ -\\lambda\_1,\\ \\lambda\_1\\lambda\_2 + \\lambda\_1 + \\lambda\_2) \\end{gathered} \\\]

于是

\\\[\\begin{gathered} a\_1\\times a\_2 = (0, \\lambda\_2, -\\lambda\_3)\\\\ b\_1\\times b\_2 = (-\\lambda\_1,0,\\lambda\_3)\\\\ c\_1\\times c\_2 = (\\lambda\_1, -\\lambda\_2, 0) \\end{gathered} \\\]

观察发现 \\(a\_1\\times a\_2 + b\_1\\times b\_2 + c\_1\\times c\_2 = 0\\)，它们三个线性相关，\\(p\_2\\) 得证。

额外
--

可以将 \\(\\triangle A\_2B\_2C\_2\\in\\) 平面 \\(\\beta\\) 看做 \\(\\triangle A\_1B\_1C\_1\\in\\) 平面 \\(\\alpha\\) 以点 \\(P\\) 为中心在 \\(\\beta\\) 上的投影，即可直观证明。

Menelaus 定理和 Ceva 定理
====================

符号约定
----

设点 \\(P\_1 = a, P\_2 = b, Q\_1 = a + \\lambda\_1b, Q\_2 = a + \\lambda\_2 b\\)，记

\\\[(P\_1P\_2, Q\_1Q\_2) = \\frac{\\lambda\_1}{\\lambda\_2} \\\]

实际上就是 \\(P\_1,P\_2,Q\_1,Q\_2\\) 的_**交比**_。

问题描述
----

有点 \\(P\_1,P\_2,P\_3,Q\_1,Q\_2,Q\_3,Q\_1',Q\_2',Q\_3'\\) 两两不重合，点 \\(P\_1,P\_2,P\_3\\) **不**三点共线，点 \\(Q\_1,Q\_2,Q\_3\\) 三点共线，点 \\(Q\_1,Q\_1'\\) 在线 \\(P\_2\\times P\_3\\) 上，点 \\(Q\_2,Q\_2'\\) 在线 \\(P\_3\\times P\_1\\) 上，点 \\(Q\_3,Q\_3'\\) 在线 \\(P\_1\\times P\_2\\) 上。

设

\\\[\\begin{gathered} k\_1 = (P\_2P\_3,Q\_1Q\_1')\\\\ k\_2 = (P\_3P\_1,Q\_2Q\_2')\\\\ k\_3 = (P\_1P\_2,Q\_3Q\_3') \\end{gathered} \\\]

则有

*   Menelaus 定理：\\(Q\_1',Q\_2',Q\_3'\\) 三点共线 \\(\\Leftrightarrow k\_1k\_2k\_3 = 1\\).
*   Ceva 定理：\\(P\_1\\times Q\_1', P\_2\\times Q\_2', P\_3\\times Q\_3'\\) 三线共点 \\(\\Leftrightarrow\\) \\(k\_1k\_2k\_3 = -1\\).

证明
--

设点 \\(P\_1 = (1, 0, 0), P\_2 = (0, 1, 0), P\_3 = (0, 0, 1)\\)，线 \\(Q\_1\\times Q\_2 = (u, v, w)\\).

则

\\\[\\begin{gathered} P\_1\\times P\_2 = (0, 0, 1)\\\\ P\_2\\times P\_3 = (1, 0, 0)\\\\ P\_3\\times P\_1 = (0, 1, 0) \\end{gathered} \\\]

求交点得

\\\[\\begin{gathered} Q\_1 = (0,-w,v) \\sim P\_2 - \\frac{v}{w}P\_3\\\\ Q\_2 = (-w,0,u) \\sim P\_3 - \\frac{w}{u}P\_1\\\\ Q\_3 = (-v,u,0) \\sim P\_1 - \\frac{u}{v}P\_2 \\end{gathered} \\\]

需要注意的是，\\(u,v,w\\) 均非 \\(0\\)，否则 \\(Q\_1,Q\_2,Q\_3,P\_1,P\_2,P\_3\\) 将会出现重合。

### Menelaus 定理正定理证明

可设 \\(Q\_1'\\times Q\_2' = (u',v',w')\\)，同理可得 \\(u',v',w'\\) 均非 \\(0\\)，且

\\\[\\begin{gathered} Q\_1' \\sim P\_2 - \\frac{v'}{w'}P\_3\\\\ Q\_2' \\sim P\_3 - \\frac{w'}{u'}P\_1\\\\ Q\_3' \\sim P\_1 - \\frac{u'}{v'}P\_2 \\end{gathered} \\\]

于是

\\\[k\_1k\_2k\_3 = \\frac{(-\\frac{v}{w})(-\\frac{w}{u})(-\\frac{u}{v})}{(-\\frac{v'}{w'})(-\\frac{w'}{u'})(-\\frac{u'}{v'})} = 1 \\\]

得证。

### Menelaus 逆定理证明

设 \\(t\_1,t\_2,t\_3\\) 使得

\\\[\\begin{gathered} Q\_1' = (0,1,t\_1) \\sim P\_2 + t\_1P\_3\\\\ Q\_2' = (t\_2,0,1) \\sim P\_3 + t\_2P\_1\\\\ Q\_3' = (1,t\_3,0) \\sim P\_1 + t\_3P\_2 \\end{gathered} \\\]

则

\\\[k\_1k\_2k\_3 = \\frac{(-\\frac{v}{w})(-\\frac{w}{u})(-\\frac{u}{v})}{t\_1t\_2t\_3} = 1 \\\]

即

\\\[t\_1t\_2t\_3 = -1 \\\]

计算

\\\[\\det(Q\_1',Q\_2',Q\_3') = \\left|\\begin{matrix} 0 & t\_2 & 1\\\\ 1 & 0 & t\_3\\\\ t\_1 & 1 & 0 \\end{matrix}\\right| = t\_1t\_2t\_3 + 1 = 0 \\\]

所以 \\(Q\_1',Q\_2',Q\_3'\\) 三点共线。

得证。

### Ceva 定理正定理证明

设 \\(P\_1\\times Q\_1',P\_2\\times Q\_2',P\_3\\times Q\_3'\\) 交点为 \\(E = (1, 1, 1)\\)（因为 \\(P\_1,P\_2,P\_3,E\\) 不三点共线，否则将出现 \\(Q\_1',Q\_2',Q\_3',P\_1,P\_2,P\_3\\) 之间的重合，所以存在射影变换将 \\(P\_1,P\_2,P\_3,E\\) 映射为 \\((1,0,0),(0,1,0),(0,0,1),(1,1,1)\\)），则

\\\[\\begin{gathered} P\_1\\times Q\_1' \\sim P\_1\\times E = (0, -1, 1)\\\\ P\_2\\times Q\_2' \\sim P\_2\\times E = (1, 0, -1)\\\\ P\_3\\times Q\_3' \\sim P\_3\\times E = (-1, 1, 0)\\\\ \\end{gathered} \\\]

求直线交点（例如 \\(Q\_1' \\sim (P\_2\\times P\_3)\\times (P\_1\\times E)\\)）可得

\\\[\\begin{gathered} Q\_1' = (0, 1, 1) = P\_2 + P\_3\\\\ Q\_2' = (1, 0, 1) = P\_3 + P\_1\\\\ Q\_3' = (1, 1, 0) = P\_1 + P\_2\\\\ \\end{gathered} \\\]

于是

\\\[k\_1k\_2k\_3 = \\frac{(-\\frac{v}{w})(-\\frac{w}{u})(-\\frac{u}{v})}{1\\times 1\\times 1} = -1 \\\]

得证。

### Ceva 定理逆定理证明

设 \\(t\_1,t\_2,t\_3\\) 使得

\\\[\\begin{gathered} Q\_1' = (0,1,t\_1) \\sim P\_2 + t\_1P\_3\\\\ Q\_2' = (t\_2,0,1) \\sim P\_3 + t\_2P\_1\\\\ Q\_3' = (1,t\_3,0) \\sim P\_1 + t\_3P\_2 \\end{gathered} \\\]

则

\\\[k\_1k\_2k\_3 = \\frac{(-\\frac{v}{w})(-\\frac{w}{u})(-\\frac{u}{v})}{t\_1t\_2t\_3} = -1 \\\]

即

\\\[t\_1t\_2t\_3 = 1 \\\]

于是设

\\\[\\begin{gathered} l\_1 = P\_1 \\times Q\_1' = (0, -t\_1, 1)\\\\ l\_2 = P\_2 \\times Q\_2' = (1, 0, -t\_2)\\\\ l\_3 = P\_3 \\times Q\_3' = (-t\_3, 1, 0)\\\\ \\end{gathered} \\\]

于是 \\(\\det(l\_1,l\_2,l\_3) = -t\_1t\_2t\_3 + 1 = 0\\)，故 \\(l\_1,l\_2,l\_3\\) 交于一点。

得证。

额外
--

Melelaus 定理可以利用相似轻松证明，Ceva 定理可以利用面积法轻松证明。

完全四点形的调和性质
==========

调和点列（或线束）的定义
------------

若点（或线）\\(A,B,C,D\\) 满足

\\\[(AB, CD) = -1 \\\]

则它们构成调和点列（或线束）。

完全四点形的相关概念
----------

对于完全四点形 \\(P\_1,P\_2,P\_3,P\_4\\)（满足这 \\(4\\) 点无三点共线），定义

1.  \\(3\\) 对对边：分别为 \\(P\_1\\times P\_2\\) 和 \\(P\_3\\times P\_4\\) 的一对、\\(P\_1\\times P\_3\\) 和 \\(P\_2\\times P\_4\\) 的一对、\\(P\_1\\times P\_4\\) 和 \\(P\_2\\times P\_3\\) 的一对。
2.  \\(3\\) 个对边点：分别为 \\(Q\_1 = (P\_1\\times P\_2)\\times(P\_3\\times P\_4), Q\_2 = (P\_1\\times P\_3)\\times(P\_2\\times P\_4), Q\_3 = (P\_1\\times P\_4)\\times (P\_2\\times P\_3)\\).
3.  对边三点形：\\(Q\_1,Q\_2,Q\_3\\).

问题描述
----

在上文的完全四边形中，

\\\[P\_1\\times P\_2, P\_3\\times P\_4, Q\_1\\times Q\_2, Q\_1\\times Q\_3 \\\]

构成调和线束。

证明
--

由于 \\(P\_1,P\_2,P\_3,P\_4\\) 无三点共线，所以存在射影变换将 \\(P\_1,P\_2,P\_3,P\_4\\) 映射为 \\((1, 0, 0), (0, 1, 0), (0, 0, 1), (1, 1, 1)\\)，所以设

\\\[\\begin{gathered} P\_1 = (1, 0, 0)\\\\ P\_2 = (0, 1, 0)\\\\ P\_3 = (0, 0, 1)\\\\ P\_4 = (1, 1, 1) \\end{gathered} \\\]

所以

\\\[\\begin{gathered} P\_1\\times P\_2 \\sim (0, 0, 1)\\\\ P\_1\\times P\_3 \\sim (0, 1, 0)\\\\ P\_1\\times P\_4 \\sim (0, -1, 1)\\\\ P\_2\\times P\_3 \\sim (1, 0, 0)\\\\ P\_2 \\times P\_4 \\sim (1, 0, -1)\\\\ P\_3 \\times P\_4 \\sim (-1, 1, 0) \\end{gathered} \\\]

代入 \\(Q\_1,Q\_2,Q\_3\\) 的定义，得

\\\[\\begin{gathered} Q\_1\\sim (1, 1, 0)\\\\ Q\_2\\sim (1, 0, 1)\\\\ Q\_3\\sim (0, 1, 1) \\end{gathered} \\\]

设

\\\[\\begin{gathered} l\_1 = P\_1\\times P\_2 \\sim (0,0, 1)\\\\ l\_2 = P\_3\\times P\_4 \\sim (-1, 1, 0)\\\\ l\_3 = Q\_1\\times Q\_2 \\sim (-1, 1, 1)\\\\ l\_4 = Q\_1\\times Q\_3 \\sim (1, -1, 1) \\end{gathered} \\\]

于是有（直接取 \\(l\_1 = (0,0,1), l\_2 = (-1,1,0), l\_3 = (-1,1,1), l\_4 = (1,-1,1)\\)）

\\\[\\begin{gathered} l\_3 = l\_1 + l\_2\\\\ l\_4 = l\_1 - l\_2 \\end{gathered} \\\]

于是 \\((l\_1l\_2,l\_3l\_4) = \\frac{1}{-1} = -1\\) 得证。